%!TEX root = ../../main.tex

\chapter{Einleitung}
\label{chapter:1}

\section{Einführung in das Thema}

Der Klimawandel wird in vielen Teilen unserer Welt in den letzten Jahren deutlich sichtbar.
Die Klimapolitik nimmt einen höheren Stellenwert in unserer Gesellschaft an, Länder und Nationen setzen sich ambitionierte Klimaziele zum Schutz der Erde, es bilden sich vermehrt Gruppierungen, die gegen den Klimawandel ankämpfen. Aber vor allem ist der Begriff Klimakrise heutzutage jedem bekannt. Viele Städte planen deshalb Maßnahmen, um ihre Bürgerinnen und Bürger über ihr Konsumverhalten aufmerksam zu machen und so zum Beispiel die Emissionsproduktion einzuschränken. Die Stadt Karlsruhe hat deshalb in Kooperation mit dem OK Lab Karlsruhe und der Dualen Hochschule Baden-Württemberg eine CO2-Runter App veröffentlicht. Die Webseite befasst sich mit dem ökologischen Fußabdruck der BürgerInnen und Bürger Karlsruhes und besteht im Grunde aus zwei Hauptseiten: dem CO2-Rechner und dem Dashboard. Da das Projekt bereits vor einigen Jahren gestartet wurde und zwischenzeitlich Verbesserungsvorschläge und verschiedenste Bugs und Fehler aufgetreten sind, soll die Arbeit an dem Projekt erneut aufgenommen werden.

\section{Ziel und Fragestellung der Arbeit}

Das Ziel dieser Studienarbeit liegt darin, die CO2-Runter-App der Stadt Karlsruhe weiterzuentwickeln. Die Weiterentwicklung der Applikation lässt sich hierbei in zwei große Themenblöcke aufteilen. Zum einen sollen vorhandene Bugs innerhalb der Applikation identifiziert und behoben werden. Da nicht alle Funktionen der Webseite einwandfrei funktionieren, ist eine umfassende Analyse der Applikation notwendig, um alle gefundenen Probleme zu lösen. Auf der anderen Seite soll bei der Weiterentwicklung der CO2-Runter App die Nutzerinnen und Nutzer mehr in den Vordergrund rücken. Mithilfe einer Umfrage sollen potenzielle Nutzerinnen und Nutzer der Webseite zu verschiedenen Kategorien befragt werden. Unter Verwendung der erhobenen Daten soll die CO2-Runter-App so weiterentwickelt werden, dass möglichst viele Personen die Webseite nutzen und dazu angeregt werden, ihren CO2-Fußabdruck zu berechnen. Aus diesem Grund werden in der Studienarbeit und in der Umfrage folgende Fragestellungen im Vordergrund stehen:

\begin{itemize}

    \item Wie können Anreize geschaffen werden, um Personen zur Reduktion ihres CO2-Fußabdrucks zu motivieren?

    \item Welche Strategien können eingesetzt werden, um Menschen zu einem umweltfreundlichen Denken hinsichtlich des Klimawandels zu bewegen?

    \item Welches Webseitendesign ist am effektivsten in der Steigerung des Interesses an klimafreundlichem Verhalten?

\end{itemize}
